台灣文化危機! 本土電影低迷, 今年只有《返校》票房好

其實, 台灣本土文化都好有危機
而家, 台灣人要欣賞華語娛樂文化, 主要係睇大陸戲聽大陸歌 (而忽略台灣本土產品)..

韓國瑜民望仲咁高, 非偶然

今年台灣電影除了《返校》都沒破億 李烈揭為何「培養監製人才」最重要
吳尚軒
2019-11-25 15:27

國片《返校》在第56屆金馬獎風光抱回5大獎，全台也開出2.6億票房，然而，看似風光的背後卻有隱憂？《返校》監製李烈25日談到，今年台灣電影扣除《返校》，並沒有破億票房電影，這2、3年票房不好，但起初創意跟故事想法都是好的，只是缺乏有經驗的監製帶領，台灣影視產業最重要是，怎麼培養好的監製人才。

新媒體暨影視音發展協會（NMEA）今日舉辦亞洲新媒體高峰會，並邀請文策院董事長丁曉菁、影一製作所總經理李烈、富邦文教基金會總幹事冷彬等，一談全球媒體變遷下，台灣影視產業的出路。

影一製作所總經理、《返校》監製李烈表示，《返校》全台票房2.6億就公司來講很開心，但就電影產業來說，今年台灣電影扣除《返校》，最賣座是2部各5000多萬票房（註），這對電影產業很可怕，比例差太遠，她不會因為《返校》好就開心，新年度要思考的是，如何跟大家一起把產值往上拉，只靠1、2部電影是不健全的產業。

（註：2019年度台灣本土電影票房，第一名為《返校》2.6億，第二名《第九分局》約5700萬，《五月天人生無限公司》則為約5400萬。）

李烈談到，《返校》有很敏感的政治背景，台灣長期處在被顏色分裂的狀況，「但我們不能再思考這一題，年輕人已經長大，都是老的人在吵」，這個遊戲是給年輕人的，為年輕人做戲時，就不能再想這一題，製作過程中，9300萬元製作費以台灣電影來說很高，所以很長時間找不到投資人，但很堅持品質一定要高，連宣發策略都有完整模型出來。
其他電影為何票房不好？李烈點出監製和宣傳策略關鍵差異！

李烈說明，這2、3年台灣電影票房都不好，但一開始的創意跟故事想法都是好的，只是缺有經驗的監製帶領，台灣影視產業最重要是，怎麼培養好的監製人才？台灣很多有才華的導演、美術設計、攝影師，監製就是統合、統整、幫忙做判斷。

李烈指出，年輕人不懂得怎麼判斷時就會亂，今年包含《江湖無難事》、《第九分局》、《下半場》幾部電影都該賣座，不是只有《返校》，她認為，這關係到大家因為覺得台灣市場小，所以就緊縮，但市場小的話，找到好的IP就更要往前衝。

李烈說明，一般台灣電影因為片子小，都習慣拉很長的宣傳期，但新電影絕不能這樣，《返校》宣傳策略拉很長，但真正打出去的時間只有1個半月，因為目標是年輕人，他們資訊太密集、太爆炸，沒有時間慢慢看宣傳物，所以時間要短，且宣傳期也有透過大數據精準進行，《返校》只做1個半月，大家覺得宣傳期很長，是因為宣傳得鋪天蓋地。

李烈也提到，《返校》當初每個投資人都問，中國能上映嗎？她說不能，這部片一開始就沒把中國當成市場，投資人聽到這樣就走了，大家都不覺得可以走出去，所以培養監製人才很重要，也是她一直在思考的問題，台灣電影不能再走導演制，一定要監製制。

「電影教育」效果驚人？她從法國經驗看台灣缺口

富邦文教基金會總幹事冷彬，則以基金會執行青少年影像教育經驗談到，法國每年透過文化部跟教育部，把學生帶到獨立電影院去，機制是學生付一部分，片商、戲院要吸收一部分，在商業底下透過教育活動，支撐起多樣化的媒體產製可能性，而且看到法國的教材很豐富，這是台灣欠缺的缺口，她指出像以前老師教課，都會說《囧男孩》主題是隔代教養，接著就開始講隔代教養，就跟電影無關了，但應該要跟電影更緊密銜接，才能引起學生興趣。

冷彬提到，108課綱今年上路，這在教育現場是很大的命題，從工業生產線人才的教育，變成訓練主導人才的教育，電影教育這時候產生驚人效果，一部電影從議題面到製作面的跨域很大的，可以跟公民、歷史、藝術、科技老師談不同的東西，108課綱包含人權、性別、環境、海洋等素養，「我們有很多影像可以對應」，人權以前用的是《悲情城市》、《超級大國民》，現在《返校》之後，終於有新影片可以回應台灣的過去。

但冷彬也談到，發展課程的過程中，很大困境是在國小階段，台灣真的幫兒童、青少年做的影像太少，看資料有約8、9成的兒童影像，都是進口的，現在國小的影像教育很仰賴國外影片，「但一直給小孩看國外影像時，我們很難做文化認同、身分認同。」

冷彬說明，目前基金會也有開始兒童節目的人才孵育計畫，很多人說兒童是很大的市場，但台灣長久以來沒有人才、產業，要重新生產企劃時，也面臨很大缺口，她並呼籲，「我們想象力不夠豐富，常覺得兒童、青少年只能看這樣的東西。」
5
0

【感謝美國保護香港大遊行】
【Expressing gratitude to USA for protecting Hong Kong】

遊行目的：感謝特朗普總統、美國國會以及美國人民支持通過香港人權及民主法案

日期：2019 年 12 月 1 日 (星期日)
時間：12:30 - 16:00
路線：遮打花園 > 美國駐香港總領事館 > 遮打花園

*不反對通知書申請中

12.1感謝美國保護香港大遊行 Telegram Channel，請大家幫手Share 出去。

全世界去晒奶支

台灣電影一向都係藝術小品
小制作玩小眾市場

不如花精力衝出世界好過啦 只是appeal to 亞洲其他國家(日本韓國馬來西亞泰國印度等等)

支那觀眾有舖食屎癮 位迎合佢地而拍既電影多數都係屎黎

好多台灣片商唔願投資《返校》, 就因為套戲無可能係大陸上映

為何連續開相同帖？

果個係影視版, 呢度係時事版

文化與政治相關

了解

《賽德克‧巴萊》五分鐘精華版(HD) - Seediq Bale - 5 mins promo reel - English subtitled

Formosa Wonderland 幕後紀實影片－「重返四百年前的臺灣」篇

《臺灣三部曲》－【豐盛之城】計畫概念影片

【魏德聖的19年大夢：募百億元拍電影《臺灣三部曲》，打造遊樂園！】

魏德聖以作家王家祥的的小說《倒風內海》為藍圖，寫出《台灣人三部曲》劇本，而且他這次不只是拍片，更要蓋遊樂園！

「我不浪漫，這個產業怎麼做得起來呢？」魏德聖說，「我一直覺得台灣的人太缺乏自信，缺乏土地信仰，我們在做的，只是讓生存在台灣的人，以自己的文化為榮而已。

不要把自己當弱者看，把自己當強者來經營，這樣你才會是一個真正的強者...」

《KANO》六分鐘故事預告

「其實, 台灣本土文化都好有危機
而家, 台灣人要欣賞華語娛樂文化, 主要係睇大陸戲聽大陸歌 (而忽略台灣本土產品)..」

台灣本土文化市場，不是只有華語，還有日語等其他市場

敬請期待《臺灣三部曲》